# Individualização neoliberal
Considerando o argumento da Wendy Brown de que o neoliberalismo destrói o laço entre estranhos baseado na ideia moderna de "sociedade", o que toma o seu lugar? É coincidência que muitas vezes aderir à alt right, QAnon e afins significa romper laços pessoais para refazê-los com estranhos? Por que dinâmicas de formação do tipo seitas e cultos têm se tornado cada vez mais comuns? O laço social está sendo refeito desta forma? E qual infraestrutura tem permitido dar o golpe de misericórdia na "sociedade" e substituí-la por estes?

Sociabilidade entre estranhos é o fundamento da soberania dos públicos instaurados pela circulação de textos (ver Warner). Logo, não há diferença prática entre neofascismo e neoliberalismo: é a destruição compulsiva da possibilidade do agir juntos, que define "democracia" (ver Ober). A chave aqui é o que une. O que neoliberalismo destrói são os laços de solidariedade que caracterizam "tradicionalmente" as sociedades. Esses grupos não se unem em solidariedade, mas num ódio comum contra algo a combater. Uma vez destruído o outro, restaria laço? De novo, a neoliberalização acompanhada da digitalização.

O fascismo ainda vai além de algoritmos; tem a ver com a desorganização epistêmica provocada pela capilarização do digital de forma mais geral e com neoliberalismo.

O modelo do empreendedor de si foi parcialmente superado pela financeirização. Agora é o que podemos chamar do sujeito "start-up" de si. Aquele que trabalha para atrair investimentos e potencializar escalabilidade. Daí vem junto as estruturas da financeirização, do tipo pirâmide, cassinos, oráculos, etc. Isso é muito diferente do empreendedorismo de capital produtivo (e.g, pequenos negócios familiares), que é a base de boa parte do neoliberalismo clássico.

No fundo do anarcocapitalismo está a incapacidade de ver além dos indivíduos. Eles não gostam do Estado porque o vêem como outras pessoas controlando suas vidas. E têm a ilusão de que no mercado não teria isso, lá seriam indivíduos livres, sem mediações. Por isso o grande contraponto continua sendo Marx, que visibilizou o Capital como sendo também um sistema impessoal que incide sobre os indivíduos. Contudo, o Capital produz as próprias condições para sua reprodução através desse apagamento, enquanto o Estado enquanto o reino da mediação política sempre permanecerá visível. Ou seja, a doutrina neoliberal é pobre e trabalha em cima do senso comum (Estado malvadão). A dialética é rica e trabalhosa, é preciso estudo, reflexão, sair do senso comum. Eles sempre terão essa vantagem (de basear seu modelo de realidade em emoções, julgamentos morais e estéticos e binarismo), e isso não exige nenhuma educação política por parte do indivíduo. Além disso, como na internet plataformizada de hoje temos as condições para a produção do que Chun chamou de "hegemonia invertida", esse senso comum (em seus vários segmentos, não só os ANCAPs) ganha escala e parece refletir a realidade para cada vez mais pessoas. Bolsonaro é um reflexo disso.

Sem falar que a "banalidade" significa informação redundante, que "roda" mais rapidamente enquanto a complexidade tem mais informação e leva um tempo maior de processamento. Isso significa que a informação banal "ocupa" os canais de comunicação e restringe acesso a outras informações. Na verdade o capitalismo hoje é um enorme esquema pirâmide com o que Marx chamou de "corpo inorgânico do homem". Quem aproveitou, aproveitou, quem não, vai ter que lidar com as consequências do calote lá na frente. Quem vai cobrar é a Natureza. No neoliberalismo proliferam estruturas organizacionais mais abertas e baseadas no risco. O esquema-pirâmide tem algumas características encontradas em vários fenômenos típicos de hoje: baseia-se na influenciabilidade das pessoas; é esquema para "produzir" valor onde não há lastro real para esse valor; é performativo - funciona enquanto a profecia auto-cumprida está operando; neste processo, alguns vão se dar bem ao longo do caminho, mas a grande maioria vai se dar mal, quando a bolha estourar. Mirowski usou essa metáfora para falar da financeirização do financiamento à ciência; Luciano Ayan usou para descrever a organização de grupo do bolsolavismo, baseado num teórico de seitas. mas pode ser que o estágio atual do capitalismo tenha essa estrutura embutida.

Um dos grandes fatores de alienação hoje é a dificuldade de pensar algum tipo de mais-valia, pois no capitalismo financeirizado, o dinheiro parece brotar do nada. O que "vampiriza" os indivíduos são as regulações e inimigos que os impedem de ir atrás de sua parte dessa fonte mágica.

O nacionalismo vira-lata do Brasil parece repercutir, nas relações internacionais, individualismo hiper-relacional da arquitetura das redes, onde o "eu" se individua num cluster de relações homofílicas que tem os EUA de Trump como "influencer" estruturante da rede. O caráter colonial da relação imprime um desejo de reconhecimento do tipo hegeliano/fanoniano por parte do "senhor". Um exemplo que caracteriza bem a natureza dessa relação é o do rompimento da reciprocidade diplomática. Bolsonaro espera reconhecimento de Trump não por meio de uma relação simétrica e autônoma, mas de uma espécie de dialética fanoniana onde o escravo quer ser igual o senhor.

O neoliberalismo é ardiloso demais. No século 20 havia partes da vida da pessoa protegidas da lógica econômica. Agora temos que incorporar empreendedorismo, networking, branding, risk management, etc na nossa própria subjetividade. Não tem saúde mental que aguente. Por isso que Guattari dizia que "a produção de subjetividade é a própria infraestrutura" ao se referir ao capitalismo mundial. Ainda as "velhas" relações de produção: precarização das relações de trabalho, fragmentação dos processos produtivos, "tribalização" dos "habitus" de consumo e vida, exclusão e lumpenização da grande massa da humanidade contra a ostensiva concentração de riqueza. Tecnologia é um meio, ela não nos determina. Ela potencializa a verdadeira face do capitalismo.

Leituras aprofundadas:
- [Suicide for socialism? - Maurice Brinton](https://libcom.org/article/suicide-socialism-maurice-brinton)
- [Edemilson Paraná on Digitised Finance, Bitcoin, Brazil](https://the-crypto-syllabus.com/edemilson-parana-on-digitized-finance-bitcoin-brazil)
- [What the Brazilian 2018 Elections Tell Us about Post-Truth in the Neoliberal-Digital Era](https://culanth.org/fieldsights/what-the-brazilian-2018-elections-tell-us-about-post-truth-in-the-neoliberal-digital-era)
